鬼婆都話國語係共產黨語言

挪威人甘茜蓮居港多年，早變得「白皮黃心」，甚至自發捍衞廣東話：「我很喜歡廣東話，好搞笑；國語現在對我來說，是共產黨語言，但廣東話是搞笑、飲啤酒、講笑的語言。」阿茜有兼職教粵語，提到回歸後廣東話被邊緣化，她一針見血：「香港唔係北京吖嘛！」
祖籍挪威的甘茜蓮（Cecilie Gamst Berg）來港廿多年，但最初接觸中國文化，卻不是由香港開始，「某日起床，我覺得『頂唔順』挪威這個地方，一定要走，又很喜歡坐火車，就去坐全世界最長時間的火車，由奧斯陸往北京，足足12日，很好玩呀！」豈料簽證到期，阿茜不能逗留內地，後來有人說到香港定居可往返大陸，結果她一來就是27年。

「沒有廣東話的香港不是香港」
現在說得一口流利粵語的阿茜，覺得廣東話跟她的挪威母語有九成相似：「語法差不多，我們都有『呀嘛、囉、呢』，英文沒有呀；音不同，但寫法差不多。例如我們都有『你𠵱家先返嚟呀』，那個『先』字用法都一樣。」
自學成功，她決定開小班教授外國人，滿足感也更大了。「講廣東話令我開心，我講廣東話，好似令香港人很開心，他們經常笑，然後對我說『你識講、你識講』。」令她懊惱的是，有時香港人反而輕視自己的文化、語言：「我希望香港人試吓幫外國人，不要對他們說『你應該學國語』、『你應該學第二個語言』。」
為保衞廣東話，阿茜笑言要犧牲自己，甘願做「兵」。七年前，廣州發起捍衞粵語行動，她亦參與其中，其間看到一句口號——「廣州人講廣州話，聽唔明就返鄉下」，只覺讀來鏗鏘悅耳，後來她在香港遊行，便寫了同樣的標語上街。
如今已經是老香港，她對我城的處境也相當心水清：「越來越多內地人來港住，好像西藏、內蒙古，然後香港會慢慢改變成一個普普通通的大陸城市……語言是文化的中心，如果沒有語言，那麼文化是甚麼呀？沒有廣東話的香港，不是香港，是第二個地方，我也不知道是甚麼地方。」

LINK:

正

我都知

國語係中華民國語言
普通話先係共產黨語言

本質都係一樣
都係通古斯化滿式北平太監土話